\chapter{Weiterentwicklung der bestehenden Software}

Die bestehende Software soll in dieser Studienarbeit um einige Funktionen erweitert und verbessert werden. Diese Verbesserungen werden in diesem Kapitel erläutert und werden hier genauer erklärt. Um einen kurzen Überblick zu schaffen sind in der untenstehenden Aufzählung alle neuen Funktionen und Verbesserungen aufgeführt:
\begin{compactitem}
	\setlength\itemsep{2mm}
	\item Hinzufügen von Buttons zum lösche einzelner Instanzen
	\item Implementierung der Lichtintensität
	\item Hinzufügen eines Indikators während des uploads auf den LedCube
	\item Anpassung und Maximierung an den Hauptbildschirm
	\item Hinzufügen eines InfoButton für jede Instanz um den generierten Code aufzuzeigen
\end{compactitem}

\clearpage

\section{Implementierung einer Schaltfläche zum Löschen einzelner LedCube Instanzen}

Die Version der ersten Studienarbeit \autocite{JanHuber.2022} war es nur möglich, jeweils die letzte Instanz im grafischen Modus zu löschen. Hierfür soll eine einfache Lösung gefunden werden, um beliebige Instanzen zu löschen. Hierfür wurden wie in Abbildung \ref{fig:InstanzDelButton} zu sehen, unter jeder Instanz ein Button mit einem Mius eingefügt, der die jeweilige Instanz löscht. Dies wurde einfach über Labels der Buttons realisiert, welche nummeriert sind. Im Vektor in welchem die Instanzen gespeichert sind wird dann einfach die Position im Vektor gelöscht. 
\begin{figure}[!h]
	\vspace{3mm}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{images/InstanzDelButton.png}
	\caption{Butto zum löschen einer einzelnen Instanz}
	\label{fig:InstanzDelButton}
\end{figure}
\clearpage

\section{Implementierung der einstellbaren Lichtintensität}

Die Schaltfläche zur Änderung der LED Helligkeit des LedCubes existiert schon seit der ersten Studienarbeit, war damals aber noch nicht funktionsfähig. Zur Visualisierung der Lichtintensität wurden drei Icons erstellt, welche mit Hilfe von verschieden viel Lichtstrahlen die Helligkeit Visualisieren sollen. In Abbildung \ref{fig:LightButton} ist die Schaltfläche mit den unterschiedlichen Icons zu sehen. In der erwähnten Abbildung sind außerdem noch die Standardmäßig implementierten Helligkeitswerte in Prozent abgebildet. Durch anklicken der Schaltfläche kann zwischen den Helligkeiten gewechselt werden. Anfangs startet der LedCube mit einer Helligkeit von \SI{100}{\percent}.

\begin{figure}[!h]
	\vspace{3mm}
	\centering
	\includegraphics{images/LightButtons.png}
	\caption{Verschiedene Einstellmöglichkeiten der Lichtintensität}
	\label{fig:LightButton}
\end{figure}

In der Arduino Klasse muss, damit verschiedene Helligkeiten der LEDs möglich sind, ebenfalls ein paar Änderungen vorgenommen werden. Verwendet wird hierfür die PWM Funktion des Arduinos. Die drei Pins, welche die Transistoren für die Ebenen ansteuern wurden so gewählt, dass diese PWM fähig sind. Mit Verwendung des Datenblatts, des verwendeten Mikrocontrollers ATmega328 \autocite{Atmel.2015} auf dem Arduino Nano, können die Zugehörigkeiten für die jeweiligen Timer der Pins mit Hilfe der Pinbelegung im Anhang \ref{a:NanoPinout} identifiziert werden. Die Zuteilung von Ebenen, Pins und Timer des LedCube sind in Tabelle \ref{tab:TimerPins} zu sehen. Der ATmega328 besitzt genau drei Timer, wobei Timer 0 und Timer 2 8\,Bit Timer sind und Timer 1 ein 16\,Bit Timer ist. Dabei unterscheiden sich die Werte für \SI{100}{\percent} PWM Signal zwischen 65536 für die 16\,Bit Timer und 256 für den 8\,Bit Timer. Um das ganze Programm etwas zu vereinfachen, wird die \dq TimerOne\dq{} Bibliothek \autocite{Arduino.2022} für den Timer 1 verwendet, hier wird für \SI{100}{\percent} PWM Tastverhältnis ein 10\,Bit Wert (1024) verwendet. Die allgemeine Arduino Bibliothek benutzt für Funktionen wie delay() den Timer 0 und ist schlecht für andere Funktionen verwendbar. Genau hier liegt auch das Problem mit Timer 1, welches im folgenden gelöst wird. Denn Timer 1 wird schon vom Timer Interrupt verwendet, welcher für das senden der Seriellen Nachricht an den PC ist, damit der LedCube erkannt wird. 

\input{tables/TimerPins.tex}



Der Timer Interrupt, welcher die Nachricht sendet, wird jede Sekunde Ausgelöst. Wenn jetzt mit der Frequenz von \SI{1}{\hertz} ein PWM Signal generiert wird, kann das Aufblinken der LED vom menschlichen Auge deutlich gesehen werden. Hier muss man bei der Programmierung einen Trick verwenden, um mit einem Timer zwei Interrupt Zeiten zu verwirklichen. Die Frequenz des eigentlichen Interrupts wird auf die höchste benötigte Frequenz eingestellt. In diesem Fall auf \SI{1}{\kilo\hertz}, damit das menschliche Auge die einzelnen Intervalle nicht mehr wahrnimmt. Innerhalb des Interrupts wird eine Abfrage Programmiert, welche in einer Variable abprüft wie viele Durchläufe der schnelle Interrupt hatte. Wurde der Wert erreicht, so werden die Anweisungen in der Abfrage ausgeführt und die Serielle Nachricht wird gesendet. Mit dieser Methodik können mit wenig Aufwand zwei Timer Interrupts auf einem Timer verwirklicht werden. \\

\begin{figure}[!t]
	\centering
	\includegraphics{images/TimerInterruptNew.png}
	\caption{Aktivitätsdiagramm des neuen Timer Interrupts}
	\label{fig:TimerInterruptNew}
\end{figure}

In der Abbildung \ref{fig:TimerInterruptNew} ist ein Aktivitätsdiagramm dieser Implementierung zu sehen. Der Timer Interrupt wird jede Millisekunde ausgelöst und bei jedem Durchlauf wird die Variable \dq millisecond\dq{} um eins erhöht. Der Wert dieser Variable wird bei jedem Interrupt mit der gewünschten zweiten Interrupt Zeit, in diesem Fall \SI{1000}{\milli\second}, oder einem vielfachen davon verglichen. Falls diese Abfrage wahr ist, so werden die benötigten Anweisungen ausgeführt. Im Fall des LedCubes sind dies das Senden der seriellen Nachricht und das zurücksetzen der \dq millisecond\dq{} Variablen.\\

Mit diesen Änderungen an der Software des LedCubes ist es möglich eine einstellbare Helligkeit der LEDs in das Projekt zu inkludieren. Die vorgegebenen Prozentwerte, welche in der Windows Anwendung ausgewählt werden, müssen in der Arduino Klasse noch in das Analoge Äquivalent umgerechnet werden, um das richtige Tastverhältnis des PWM Signals einzustellen. Hierbei unterscheiden sich die Werte der 8\,Bit und 16\,Bit Timer.

\clearpage

\section{Implementierung Indikator während dem Hochladen auf den LedCube}
In der Softwareversion der Letzten Studienarbeit \autocite{JanHuber.2022} ist nach dem Anklicken des Software Buttons das Gesamte Programm eingefroren. Das lag daran, dass bei Windows Forms normalerweise immer nur eine Aufgabe nacheinander ausgeführt wird. Und da für den Upload im Hintergrund Aufgaben erledigt werden müssen friert das Programmfenster ein. Für den Upload wird ein Konsolenbefehl ausgeführt was einige Zeit in Anspruch nimmt. Dafür gibt es aber eine Lösung so genannte Backgroundworker. Sie führe Programmteile im Hintergrund aus während das Programmfenster ganz normal weiter funktioniert. Sie geben ebenfalls Bescheid sobald diese Programmteile abgeschlossen sind. Für die Indikation wurde eine sogenannte circular progressionbar verwendet wie in Abbildung \ref{fig:Indicator}. Sie dreht sich einfach endlos und wird nur während des Uploads angezeigt.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{images/UploadProgressionBar.png}
	\caption{Indikator während dem Hochladen auf den LedCube}
	\label{fig:Indicator}
\end{figure}
\clearpage

\section{Maximierung und Anpassung an den Hauptbildschirm}
Problematisch war bisher auch immer die Startposition und die Startgröße des Programmfensters. Um sicherzugehen, dass alle Elemente innerhalb des Programmfensters zusehen sind, wurde entschieden, dass das Fenster nicht verschiebbar oder größeneinstellbar sein darf. Die Windows Taskleiste soll aber immer noch zu sehen sein. Im Programmausschnitt \ref{lst:maxscreen} ist der Code welcher dafür nötig ist zu sehen. Zuerst wird die Größe des Programmfensters auf die Größe des Arbeitsbereichs im Hauptbildschirm gesetzt. Dieser Arbeitsbereich bezieht sich auf den Bildschirm ausgenommen der Taskleiste. Danach wird das Fenster maximiert. Die Mindest- und Maximalgröße des Fensters werden ebenfalls auf die Größe des Arbeitsbereichs im Hauptbildschirm gesetzt. So kann die Größe vom Benutzer nicht mehr verschoben werden.\\

\begin{lstlisting}[language=csh, label=lst:maxscreen, caption={Programmcode zur Maximierung und Anpassung an den Hauptbildschirm}]
	this.Size = Screen.PrimaryScreen.WorkingArea.Size;
	this.WindowState = FormWindowState.Maximized;
	this.MinimumSize = Screen.PrimaryScreen.WorkingArea.Size;
	this.MaximumSize = Screen.PrimaryScreen.WorkingArea.Size;
\end{lstlisting}

\clearpage

\section{Implementierung eines Info Buttons für den generierten Code}
Um den Lernprozess von grafischem Programmieren zum programmieren im Editor zu beschleunigen, soll ein Button oberhalb jeder LedCube Instanz erstellt werden. Dieser soll dann nach dem Anklicken ein kleines Dialogfenster öffnen welches den Code anzeigt, der dazu später beim Upload generiert wird. Der Button wurde mit einem "i" als Icon versehen und ist in Abbildung \ref{fig:InfoButton} zu sehen.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics{images/InfoButton.png}
	\caption{InfoButton Design}
	\label{fig:InfoButton}
\end{figure}

Der Button soll genau wie die Buttons zum löschen der einzelnen Instanzen dynamisch zu jeder Instanz erstellt und dann auch wieder gelöscht werden. In Abbildung \ref{fig:InstanzInfoButton} ist die Platzierung des Info Buttons über der LedCube Instanz zu sehen. Zur Implementierung wurde die gleiche Methode verwendet wie für die löschen Buttons. Auch die Methode zum generieren des Codes wurde aus der Klasse FileGenerator übernommen.

\clearpage

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{images/InstanzInfoButton.png}
	\caption{Position des InfoButton über der LedCube Instanz}
	\label{fig:InstanzInfoButton}
\end{figure}

Zum Anzeigen der generierten Codeausschnitte kommt ein Dialogfenster wie in Abbildung \ref{fig:DialogWindow} zum Einsatz. Es wird der jeweilige Code angezeigt, der vom FileGenerator für diese Instanz generiert wird. 

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/DialogWindow.png}
	\caption{Dialogfenster für den Code der Instanz}
	\label{fig:DialogWindow}
\end{figure}